{"title": "Hỏi đáp: Vết chích ngừa lao", "question": "Chào bác sĩ, bé nhà em sanh được 1 tháng 10 ngày, bé sanh thường, bú mẹ hoàn toàn. 2 hôm gần đây em thấy vết chích ngừa trên cánh tay của bé bị sưng và bưng mủ. Bé không bị sốt, ăn ngủ vẫn bình thường. Ngoài ra, em tắm gội sạch sẽ hằng ngày cho bé là Lactacy nhưng trên da đầu và dưới chân mày bé đóng thành từng mảng như dân gian hay gọi là cứt trâu. Trường hợp bé nhà em như vậy có sao không ạ? Có cần đưa bé đến bệnh viện kiểm tra không ạ? Em cảm ơn bác sĩ ạ! ", "answer": "Chào bạn,,Vết tiêm ngừa lao lên mủ là phản ứng bình thường. Bạn có thể dùng baby oil hoặc dầu thực vật bôi vào chân mày và da đầu bé trước khi tắm khoảng 20 phút, khi tắm thì dùng khăn vải mềm lau nhẹ, bã nhờn sẽ mất dần.,Thân mến,,BS. CK2. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/vet-chich-ngua-lao/"}
{"title": "Hỏi đáp: Uổng vitamin k", "question": "Bé được sinh tại bệnh viện Từ Dũ ngày 17/5/2015. Không biết bé đã được uống Vit K chưa ạ? Hiện giờ bé được 9 tuần, nếu chưa được uống lúc sinh thì bây giờ uống bổ sung được không? Xin cảm ơn bác sĩ.", "answer": "Chào bạn,,Tất cả các bé sơ sinh đều được chích (chứ không phải uống) vitamin K ngay sau khi sinh, tại phòng sinh hoặc phòng mổ. Đây là quy trình thường quy của bệnh viện.,Thân mến,,BS. CK2. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/uong-vitamin-k/"}
{"title": "Hỏi đáp: Bú ít", "question": "Thưa bác sĩ. Bé nhà em vừa bước qua những ngày đầu của tháng thứ 2, bé mê ngủ vào ban đêm nên không bú sữa mẹ được như ban ngày. Xin bác sĩ cho biết có ảnh hưởng gì đến sức khỏe của bé không? Cảm ơn bác sĩ.", "answer": "Chào bạn,,Nếu cân nặng bé tốt thì không sao. Bạn chỉ cần cho bé bú thật no trước khi ngủ và dậy sớm cho bé bú thêm cữ sáng sớm là được. ,Thân mến,,BS. CK2. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/bu-it/"}
{"title": "Hỏi đáp: Bệnh tim phổi", "question": "Bé nhà em sinh ở tuần 37 nặng 2,8kg cao 49cm. Lúc 1 tháng 7 ngày được 3,9kg 55cm, bé bú sữa ngoài hoàn toàn do mẹ bị bệnh tự miễn phải điều trị duy trì bằng thuốc. Giờ bé bị tim bẩm sinh thông liên thất phần màng 4mm và liên nhĩ 3,5mm, kèm mềm sụn thanh quản. Em không biết phải làm gì để bé uống được sữa đủ để tăng kg để có thể liền được 2 lỗ bệnh tim. Vì bé sẽ dễ ọc sữa và bệnh hô hấp do bị mềm sụn. Bác sĩ tư vấn giúp em với.", "answer": "Chào bạn,,Bé bị bệnh tim và mềm sụn thanh quản mà bạn vẫn nuôi bé lên cân rất tốt, tôi rất phục bạn. Vậy bạn có thể yên tâm với cách chăm sóc của mình. Tật thông liên thất và thông liên nhĩ không phải sẽ khỏi nếu bé lên cân nhiều. Bạn không nên ép bé bú quá nhiều vì như thế có thể làm dư dịch khiến trái tim phải làm việc gắng sức, có thể làm bệnh tim nặng hơn. Bé bị mềm sụn thanh quản nên dễ bị ọc sữa, bạn nên cho bé bú ở tư thế nằm nghiêng và đầu cao (giống tư thế bế bé cho bú mẹ), sau khi bú phải vác đứng 20-30 phút và cho nằm trên gối chữ C (gối chống trào ngược).,Thân mến,,BS. CK2. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/benh-tim-phoi/"}
{"title": "Hỏi đáp: Ung thư mắt ở trẻ em", "question": "Kính chào bác sĩ. Con em hiện nay tròn 2 tuổi, vừa rồi sinh nhật cháu em có chụp hình cháu bằng đtdđ và có mở đèn flash, sau khi xem hình em thấy 2 mắt cháu có 2 đốm trắng sáng, không đục và không pha lẩn màu khác, đúng ra phải là 2 đốm đỏ (hiện tượng Red eyes khi chụp ảnh). Vậy trường hợp con em có bị làm sao không, kính nhờ bác sĩ tư vấn giúp. Chân thành cảm tạ.", "answer": "Chào chị,,Để có thể xác định chính xác thị giác của bé thì chị nên đưa bé đến BV Nhi Đồng 1 – Chuyên khoa mắt để bác sĩ kiểm tra chính xác.,Thân mến,KTV. Lê Đào Minh Châu\nBộ phận website – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/ung-thu-mat-o-tre-em/"}
{"title": "Hỏi đáp: Vấn đề về tai của bé", "question": "Chào bác sĩ! Em là thành viên thường xuyên theo dõi các câu hỏi của trang. Em thấy trang đã cho em nhiều kiến thức bổ ích. Em xin hỏi bác sĩ về tình trạng của bé nhà em. Bé nhà em được 9 tháng tuổi cân nặng 8,5 kg cao 72cm, bé vẫn chưa mọc răng. Vậy bé nhà em có bị suy dinh dưỡng, thiếu canxi nhiều không?Bé nhà em khi ngủ thỉnh thoảng hay ngoáy tai như kiểu bị ngứa.Tai bé không bị chảy nước, cũng không có mùi. Vậy tai bé có vấn đề gì không ạ?Thỉnh thoảng em có nghe thấy ở khớp chân của bé kêu rắc rắc như kiểu người già bị khô khớp vậy. Nhưng bé vẫn cử động bình thường không có biểu hiện đau. Hiện tượng vậy có bình thường không? Em xin chân thành cảm ơn bác sĩ.", "answer": "Chào bạn,,Bé của bạn không bị suy dinh dưỡng. Nếu tai không chảy nước, không hôi, chỉ thỉnh thoảng ngoáy tai thì không sao. Khớp xương thỉnh thoảng kêu cũng không sao.,Thân mến,,BS. CK2. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/van-de-ve-tai-cua-be/"}
{"title": "Hỏi đáp: điều trị chàm sữa cho bé", "question": "Bé em hiện tại được 5,5 tháng, bé bị chàm sữa từ khi 2 tháng. Cách đây 1 tháng em có đưa bé đến bác sĩ da liễu, được cho thuốc bôi Eucerin và sữa tắm Eucerin. Một tháng nay em bôi cho bé được khoảng 1 tuần thì lặn nhưng mấy ngày sau mọc lại. Em được biết bệnh chàm sữa tái phát nhiều lần, vậy bác sĩ cho em hỏi điều trị lâu dài bằng thuốc Eucerin có được không? Có ảnh hưởng gì đến sức khỏe của bé không? Cảm ơn bác sĩ.", "answer": "Chào bạn,,Nếu bạn sử dụng Eucerin AtopiControl Acute Care Cream thì có thể sử dụng lâu vì thành phần không chứa cortisone. Tuy nhiên, nếu bạn ngại dùng hóa chất lâu dài thì có thể dùng các loại dầu thực vật để làm mềm da. Khi bé lớn hơn, tình trạng chàm sữa sẽ tự hết.,Thân mến,,BS. CK2. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/dieu-tri-cham-sua-cho-be/"}
{"title": "Hỏi đáp: Trẻ đẻ non, bú kém", "question": "Thưa bác sĩ. Con cháu sinh non 32 tuần, 1.95kg. 3 tuần đầu do thể trạng còn yếu nên bé bú bình. Sau đó kết hợp bú mẹ và bình (do cháu vắt sữa ra). Để cố gắng cho bé nhanh lên cân hiện nay cháu vẫn duy trì cho bú và bình, ban ngày bú mẹ, ban đêm ăn bình sữa mẹ vắt (trộm vía khoảng 2-2.5 tiếng ăn 1bình 100ml). Do đó đến nay bé 2 tháng 10 ngày nặng 5kg.Cháu rất muốn bé bú được mẹ hoàn toàn và bé cũng thích bú mẹ hơn, nhưng ban ngày bé chỉ bú 1 lúc khoảng 2 -3 phút là ngừng, khoảng 15-20p sau lại bú, bú mẹ hay sặc, ngủ không ra giấc. Ban đêm cháu phải vắt sữa cho bé bú để đảm bảo giấc ngủ dài. Cháu xin bác sĩ tư vấn giúp cháu 2 vấn đề sau:- Nên cho bé ăn như thế nào để bé vừa đảm bảo lên cân, ngủ ngon giấc và không bị sặc?- Do ban ngày bé bú lắt nhắt (cả buổi sáng mới hết 1 bên vú khoảng 100ml), thì cháu nên xử lí sữa sau mỗi lần bú như thế nào? Cháu rất băn khoăn và lo lắng về tình trạng này. Không ăn thêm bình thì ăn được ít sữa, ngủ ít, không tăng được cân. Ăn bình thì lâu dài sợ bé quen, bỏ bú mẹ. Mong bác sĩ tư vấn để cháu có phương pháp cho con bú phù hợp. Cháu xin cảm ơn.", "answer": "Chào bạn,,Bạn là một người mẹ rất tuyệt vời khi rất kiên trì và chịu khó cho bé bú sữa mẹ. Hiện tại, bé của bạn đã bắt kịp tăng trưởng cân nặng của một bé đủ tháng nên bạn không cần quá căng thẳng. Sữa bạn nhiều nên khi bé bú trực tiếp dễ bị sặc khi sữa xuống nhiều. Bạn có thể dùng 2 ngón tay kẹp bớt đầu vú để sữa xuống ít hơn. Nếu bé mới bú vài phút đã ngủ thì bạn nên nhẹ nhàng đánh thức bé dậy để bé bú thật no. Bạn cũng có thể vắt bỏ một ít sữa đầu dòng, để qua đợt sữa xuống nhiều rồi mới cho bé bú để bé ít bị sặc. Sau khi cho bé bú, bạn nên vắt sữa còn lại trong vú ra và để vào tủ lạnh, để dành tối bú hoặc nếu có tủ đông riêng thì để dành được 6 tháng. Nếu tối bạn cho bú sữa bằng bình thì cũng phải nhớ vắt sữa đều đặn mỗi 3 giờ để không bị giảm tiết sữa. ,Thân mến,,BS. CK2. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/tre-de-non-bu-kem/"}
{"title": "Hỏi đáp: Tan máu bẩm sinh", "question": "Cháu chào bác sĩ. Hiện tại con gái cháu được 3 tháng tuổi. Cách đây nửa tháng cháu cho bé đi làm xét nghiệm máu có kết quả như sau:TPTTB máu (máy đếm laser) WBC 12.4 (4-9) Neu 36.7 (42-85) Lym47.6 (11-49) Mono 13.4 (0-9) Eos 1.4 (0-6) Baso 0.9 (0-2) RBC 4.62 (3.8-5.3) Hb 94 (110-170) Hct 30.7 (36-56) MCV 66.5 (80-100) MCH 20.3 (28-36) MCHC 306 (310-370) RDW 16.5 (10.0-16.5) PLT 685 (120-380) MPV 5.8 (5-10). Kết quả xét nghiệm M-ferritin:319.5 (20-300). Kết quả điện di hemoglobin: Hb A 71.1, hb F 28.1, Hb A2 0.8. Bác sĩ kết luận con cháu bị thiếu máu và nghi ngờ bị bệnh tan máu bẩm sinh (beta-thalasemia) nhưng chưa khẳng định 100% mà yêu cầu làm lại xét nghiệm khi nào bé trên tuổi. Vậy bác sĩ cho cháu hỏi khả năng con cháu bị bệnh là bao nhiêu %, và tại sao lại phải chờ đến khi bé trên 2 tuổi mới khẳng định được ạ? Cháu cảm ơn bác sĩ nhiều ạ.", "answer": "Chào bạn,,Kết quả TPTTB máu cho thấy con bạn có tình trạng thiếu máu thiếu sắt. Bạn nên đưa con đi khám tại các bệnh viện nhi khoa hoặc bệnh viện Truyền máu – Huyết học để được khám và tìm nguyên nhân nhé.,Thân mến,,Bs. Huỳnh Thị Thanh Thảo\nKhoa sanh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/tan-mau-bam-sinh/"}
{"title": "Hỏi đáp: Cân nặng bé hơn tháng tuổi", "question": "Chào bác sĩ, bé nhà em sinh tại bệnh viện Từ Dũ là bé trai cân nặng được 3kg6. Nhưng đến 1 tháng sau em có cân cho bé và lên được gần 4gram. Mẹ bé ít sữa không đủ để bé bú và bé hay khóc, có cho uống sữa công thức mà mẹ bé không muốn cho uống vì nghe nói 6 tháng đầu bú sữa mẹ tốt nhất. Cân nặng của bé nhà em lên chậm có ành hưởng đến sự phát triển của bé không? ", "answer": "Chào bạn,,Bé của bạn lên cân ít sẽ dễ dẫn đến suy dinh dưỡng, thấp còi. Mẹ bé nên uống mỗi ngày 3 ly sữa dành cho phụ nữ mang thai và cho con bú (sữa bà bầu), uống ít nhất 2 lít nước mỗi ngày và ăn nhiều thịt bò để có nhiều sữa hơn. Nếu mẹ ít sữa thì cần cho bé bú nhiều lần hơn và vắt sữa ra sau mỗi cữ bú để kích thích tiết sữa nhiều hơn.,Thân mến,,BS. CK2. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/can-nang-be-hon-thang-tuoi/"}
